\section{Risultato delle simulazioni}
\label{Sec_risultato_simulazioni}
In questa sezione vengono presentate alcune delle simulazioni ottenute utilizzando la struttura di controllo presentata al Capitolo \ref{Ch_algoritmo_di_controllo}.

Lo scenario preso come riferimento prevede l'utilizzo di un veicolo subacqueo (6 d.o.f.) equipaggiato con un manipolatore ridondante (7 d.o.f.) che deve eseguire un operazione di ispezione sulla conduttura inseguendo un percorso a parallel swath (\figurename~\ref{fig:parallel_swath}) su un piano sottostante in accordo con quanto scritto in sezione \ref{Sec_caso_di_studio}. 
\begin{algorithm}
	\caption{Gerarchia task 1}
	\label{alg:gerarchia_task1}
	\begin{algorithmic} [1]
		\STATE{$\bm{\rho}_{p} \leftarrow \bm{0}$}
		\STATE{$\bm{Q}_{p} \leftarrow \bm{I}$}
		\IF{$\mbox{dinamico}$}
				\STATE{$(\bm{Q}_{p},\bm{\rho_{p}}) \leftarrow \mbox{task}(A_{f},\prescript{v}{}{\bm{J}}_{f},0,\bm{Q}_{p},\bm{\rho}_{p})$}
		\ELSE
				\STATE{$(\bm{Q}_{p},\bm{\rho_{p}}) \leftarrow \mbox{task}(A_{f},\prescript{v}{}{\bm{J}}_{f},\prescript{v}{}{\dot{\bar{x}}}_{f},\bm{Q}_{p},\bm{\rho}_{p})$}
		\ENDIF
		\STATE{$(\bm{Q}_{p},\bm{\rho}_{p}) \leftarrow \mbox{task}(\bm{A}_{jl},\bm{J}_{jl},\dot{\bar{\bm{x}}}_{jl},\bm{Q}_{p},\bm{\rho}_{p})$}
		\STATE{$(\bm{Q}_{p},\bm{\rho}_{p}) \leftarrow \mbox{task}(A_{m},\bm{J}_{m},\dot{\bar{x}}_{m},\bm{Q}_{p},\bm{\rho}_{p})$}
		\STATE{$(\bm{Q}_{p},\bm{\rho_{p}}) \leftarrow \mbox{task}(\bm{A}_{ca},\prescript{t}{}{\bm{J}}_{ca},\prescript{t}{}{\dot{\bar{\bm{x}}}}_{ca},\bm{Q}_{p},\bm{\rho}_{p})$}
		\STATE{$(\bm{Q}_{p},\bm{\rho}_{p}) \leftarrow \mbox{task}(\bm{A}_{ha},\prescript{v}{}{\bm{J}_{ha}},\prescript{v}{}{\dot{\bar{\bm{x}}}}_{ha},\bm{Q}_{p},\bm{\rho}_{p})$}
		\STATE{$(\bm{Q}_{p},\bm{\rho}_{p}) \leftarrow \mbox{task}(\bm{A}_{t},\prescript{v}{}{\bm{J}_{t}},\prescript{v}{}{\dot{\bar{\bm{x}}}}_{t},\bm{Q}_{p},\bm{\rho}_{p})$}
		\STATE{$(\bm{Q}_{p},\bm{\rho_{p}}) \leftarrow \mbox{task}(\bm{A}_{pp},\bm{J}_{pp},\dot{\bar{\bm{x}}}_{pp},\bm{Q}_{p},\bm{\rho}_{p})$}
		\STATE{$\dot{\bar{\bm{y}}} = \bm{\rho}_{p}$}
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}

Per tutte le simulazione presenti in questa sezione si sono utilizzati i seguenti parametri: 
\begin{center}
	\begin{tabular}{ | l | r |}
		\hline
		Parametro  & Valore \\ \hline \hline
		$T$		   & 14     \\ \hline
		$\delta t$ & 0,005  \\ \hline
		$K_{c}$    & 3   	\\ \hline
		$N_{c}$    & 100 	\\ \hline
		$N_{r}$    & 10  	\\ \hline
	\end{tabular}
\end{center}

Per la parte di controllo invece si è utilizzata la gerarchia di \algname~\ref{alg:gerarchia_task1} e i seguenti parametri: 
\begin{center}
	\begin{tabular}{ | l | r |}
		\hline
		Parametro & Valore \\ \hline \hline
		$K_{v}$   & 300    \\ \hline
		$K_{p}$   & 0,05   \\ \hline
		$K_{i}$   & 2,5    \\ \hline
	\end{tabular}
\end{center}

In \figurename~\ref{fig:joint_velocities1} sono mostrate la velocità di giunto del manipolatore $\dot{\bm{q}}$ e in \figurename~\ref{fig:vehicle_velocities1} sono mostrate la velocità del veicolo $\dot{\bm{\eta}}$ ottenute durante questa simulazione. Osservando \figurename~\ref{fig:joint_velocities1} è possibile osservare come le velocità rilevanti siano quelle relative ai giunti  $\dot{q_{5}}$, $\dot{q_{6}}$ e $\dot{q_{7}}$ del manipolatore, il che è giustificato dal fatto di aver utilizzato il task di postura predefinita presentato in sezione \ref{Sec_task_eliminazione_moti_interni}. Le brusche variazioni di velocità presenti in questi grafici, sono conseguenza dell'aggiornamento di obiettivo \ref{riferimento_velocita}. L'altezza di queste "discontinuità pratiche" è stata notevolmente diminuita utilizzando la terna virtuale descritta in sezione \ref{Sec_inseguimento_percorso}. 
\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.7, keepaspectratio]{joint_velocities1}
	\caption[Simulazione 1, velocità di giunto del manipolatore] {Simulazione 1, velocità di giunto del manipolatore $[\frac{rad}{s}]$.}
	\label{fig:joint_velocities1}
\end{figure}
\begin{figure}[ht] 
	\centering
	\subfloat[][]{
		\label{fig:vehicle_linear_velocities1}
		\includegraphics[scale=0.8, keepaspectratio]{vehicle_linear_velocities1}
	}
	\hspace{8pt}
	%\quad
	\subfloat[][]{
		\label{fig:vehicle_angolar_velocities1}
		\includegraphics[scale=0.8, keepaspectratio]{vehicle_angolar_velocities1}
	}
	\caption[Simulazione 1, velocità veicolo]{Simulazione  1, velocità veicolo: 
		\subref{fig:vehicle_linear_velocities1} velocità lineari $[\frac{m}{s}]$; 
		\subref{fig:vehicle_angolar_velocities1} velocità angolari $[\frac{rad}{s}]$.} 
	\label{fig:vehicle_velocities1}
\end{figure}

In \figurename~\ref{fig:activation_function_general1} sono mostrate le funzioni di attivazioni relative al task di manipolabilità  $A_{m}$, controllo in forza $A_{f}$ e assetto orizzontale $A_{ha}$. Le funzioni di attivazione riguardanti i limiti di giunto non sono mostrate in quanto il suddetto task non viene mai attivato durante tutta la simulazione.
\begin{figure}[ht] 
	\centering
	\includegraphics[scale=1.6, keepaspectratio]{activation_function_general1}
	\caption[Simulazione  1, funzioni di attivazione generali]{Simulazione  1, funzioni di attivazione generli: task di manipolabilità (blu);  controllo in forza (rosso); assetto orizzontale (giallo).}
	\label{fig:activation_function_general1}
\end{figure}

In \figurename~\ref{fig:force_control1} sono mostrati l'andamento della forza esterna $F_{ext}$ (calcolata utilizzando la tecnica simulativa presentata in sezione \ref{simulazione_contatto}) utilizzando i due schemi di controllo \eqref{controllo_forza_din} e \eqref{rif_vel_con_for_cin}. In questi grafici si può vedere come i risultati ottenuti nei due casi sono tra di loro comparabili anche se con la parametrizzazione scelta il controllo a livello cinematico sembra avere prestazioni migliori. Si fa notare inoltre che non è stato fatto uno specifico tuning dei parametri in quanto lo scopo di questa tesi è solo quello di mostrare che i due schemi di controllo proposti sono tra di loro comparabili.
\begin{figure}[ht] 
	\centering
	\subfloat[][]{
		\label{fig:force_control_dyn1}
		\includegraphics[scale=0.8, keepaspectratio]{force_control_dyn1}
	}
	\hspace{8pt}
	%\quad
	\subfloat[][]{
		\label{fig:force_control_cin1}
		\includegraphics[scale=0.8, keepaspectratio]{force_control_cin1}
	}
	\caption[Simulazione  1, controllo in forza con $F^{*}=5$]{Simulazione 1, controllo in forza  con $F^{*}=5$: 
		\subref{fig:force_control_dyn1} regolazione forza utilizzando lo schema a livello dinamico; 
		\subref{fig:force_control_cin1} regolazione forza utilizzando lo schema a livello cinematico.} 
	\label{fig:force_control1}
\end{figure}

In \figurename~\ref{fig:trajectory1} sono mostrati il percorso effettuato dell'end-effector (blu) rispetto alla traiettoria di riferimento da inseguire sul piano $x-y$ (rosso) utilizzando i due schemi di controllo \eqref{controllo_forza_din}, \eqref{rif_vel_con_for_cin}. Anche osservando questi grafici si può osservare come risultati ottenuti siano molto simili.

Facendo sempre riferimento a \figurename~\ref{fig:force_control1} e \figurename~\ref{fig:trajectory1}, si fa notare che gli scostamenti dalle rispettive traiettorie nominali sono motivati dal fatto che non si ha alcuna informazione sulla struttura della superficie di contatto e si è trascurata l'informazione sulla derivata del vincolo, ossia la variazione della normale alla superficie di contatto al variare del tempo. 
\begin{figure}[ht] 
	\centering
	\subfloat[][]{
		\label{fig:trajectory_dyn1}
		\includegraphics[scale=0.8, keepaspectratio]{trajectory_dyn1}
	}
	\hspace{8pt}
	%\quad
	\subfloat[][]{
		\label{fig:trajectory_cin1}
		\includegraphics[scale=0.8, keepaspectratio]{trajectory_cin1}
	}
	\caption[Simulazione 1, inseguimento percorso]{Simulazione  1, inseguimento percorso: 
		\subref{fig:trajectory_dyn1} inseguimento percorso su piano $x$-$y$ utilizzando lo schema a livello dinamico; 
		\subref{fig:trajectory_cin1} inseguimento percorso su piano $x$-$y$ utilizzando lo schema a livello cinematico.} 
	\label{fig:trajectory1}
\end{figure}

Una seconda simulazione prevede di utilizzare una gerarchia di task diversa (\algname~\ref{alg:gerarchia_task2}) così da far fare al sistema movimenti differenti, utilizzando gli stessi parametri della prima simulazione. Nella nuova gerarchia è stato sostituito il task di postura predefinita con il task di minimizzazione del veicolo presentato in \ref{Sec_task_eliminazione_moti_interni}.
\begin{algorithm}
	\caption{Gerarchia task 2}
	\label{alg:gerarchia_task2}
	\begin{algorithmic} [1]
		\STATE{$\bm{\rho}_{p} \leftarrow \bm{0}$}
		\STATE{$\bm{Q}_{p} \leftarrow \bm{I}$}
		\IF{$\mbox{dinamico}$}
		\STATE{$(\bm{Q}_{p},\bm{\rho_{p}}) \leftarrow \mbox{task}(A_{f},\prescript{v}{}{\bm{J}}_{f},0,\bm{Q}_{p},\bm{\rho}_{p})$}
		\ELSE
		\STATE{$(\bm{Q}_{p},\bm{\rho_{p}}) \leftarrow \mbox{task}(A_{f},\prescript{v}{}{\bm{J}}_{f},\dot{\bar{x}}_{f},\bm{Q}_{p},\bm{\rho}_{p})$}
		\ENDIF
		\STATE{$(\bm{Q}_{p},\bm{\rho}_{p}) \leftarrow \mbox{task}(\bm{A}_{jl},\bm{J}_{jl},\dot{\bar{\bm{x}}}_{jl},\bm{Q}_{p},\bm{\rho}_{p})$}
		\STATE{$(\bm{Q}_{p},\bm{\rho}_{p}) \leftarrow \mbox{task}(A_{m},\bm{J}_{m},\dot{\bar{x}}_{m},\bm{Q}_{p},\bm{\rho}_{p})$}
		\STATE{$(\bm{Q}_{p},\bm{\rho_{p}}) \leftarrow \mbox{task}(\bm{A}_{ca},\prescript{t}{}{\bm{J}}_{ca},\prescript{t}{}{\dot{\bar{\bm{x}}}}_{ca},\bm{Q}_{p},\bm{\rho}_{p})$}
		\STATE{$(\bm{Q}_{p},\bm{\rho}_{p}) \leftarrow \mbox{task}(\bm{A}_{ha},\prescript{v}{}{\bm{J}_{ha}},\prescript{v}{}{\dot{\bar{\bm{x}}}}_{ha},\bm{Q}_{p},\bm{\rho}_{p})$}
		\STATE{$(\bm{Q}_{p},\bm{\rho}_{p}) \leftarrow \mbox{task}(\bm{A}_{t},\prescript{v}{}{\bm{J}_{t}},\prescript{v}{}{\dot{\bar{\bm{x}}}}_{t},\bm{Q}_{p},\bm{\rho}_{p})$}
		\STATE{$(\bm{Q}_{p},\bm{\rho_{p}}) \leftarrow \mbox{task}(\bm{A}_{mv},\prescript{v}{}{\bm{J}}_{mv},\prescript{v}{}{\dot{\bar{\bm{x}}}}_{mv},\bm{Q}_{p},\bm{\rho}_{p})$}
		\STATE{$\dot{\bar{\bm{y}}} = \bm{\rho}_{p}$}
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}

In \figurename~\ref{fig:joint_velocities2} e in \figurename~\ref{fig:vehicle_velocities2} sono mostrate le velocità di giunto e le velocità del veicolo dove si può osservare come il manipolatore faccia molto più movimento rispetto a prima, al contrario del veicolo che effettua movimento solo quando il manipolatore esce dal suo spazio di lavoro. Questa differenza è motivata dal fatto di aver utilizzato il task di minimizzazione del veicolo nella gerarchia utilizzata per questa simulazione. Visto il tanto movimento richiesto dal braccio durante questa simulazione, in \figurename~\ref{fig:activation_function_jl2} viene mostrato come il task di limiti di giunto venga attivato più volte durante la simulazione. Non vengono riportati i grafici di forza e di inseguimento del percorso in quanto i risultati sono molto simili a quelli di \figurename~\ref{fig:force_control1} e \figurename~\ref{fig:trajectory1}.
\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.7, keepaspectratio]{joint_velocities2}
	\caption[Simulazione 2, velocità di giunto] {Simulazione 2, velocità di giunto del manipolatore $[\frac{rad}{s}]$.}
	\label{fig:joint_velocities2}
\end{figure}
\begin{figure}[ht] 
	\centering
	\subfloat[][]{
		\label{fig:vehicle_linear_velocities2}
		\includegraphics[scale=0.8, keepaspectratio]{vehicle_linear_velocities2}
	}
	\hspace{8pt}
	%\quad
	\subfloat[][]{
		\label{fig:vehicle_angolar_velocities2}
		\includegraphics[scale=0.8, keepaspectratio]{vehicle_angolar_velocities2}
	}
	\caption[Simulazione 2, velocità veicolo]{Simulazione  2, velocità veicolo 
		\subref{fig:vehicle_linear_velocities2} velocità lineari $[\frac{m}{s}]$; 
		\subref{fig:vehicle_angolar_velocities2} velocità angolari $[\frac{rad}{s}]$.} 
	\label{fig:vehicle_velocities2}
\end{figure}

\begin{figure}[ht] 
	\centering
	\includegraphics[scale=1.6, keepaspectratio]{activation_function_jl2}
	\caption[Simulazione  2, funzioni di attivazione relative al task di limiti di giunto]{Simulazione  2, funzioni di attivazione relative al task di limiti di giunto.}
	\label{fig:activation_function_jl2}
\end{figure}

%I grafici di forza e inseguimento vengono mostrati rispettivamente in \ref{fig:force_control2} e in \ref{fig:trajectory2}.
%\begin{figure}[ht] 
%	\centering
%	\subfloat[][]{
%		\label{fig:force_control_dyn2}
%		\includegraphics[scale=0.8, keepaspectratio]{force_control_dyn2}
%	}
%	\hspace{8pt}
%	%\quad
%	\subfloat[][]{
%		\label{fig:force_control_cin2}
%		\includegraphics[scale=0.8, keepaspectratio]{force_control_cin2}
%	}
%	\caption[Simulazione  2, controllo in forza con $F^{*}=5$]{Simulazione 2, controllo in forza  con $F^{*}=5$: 
%		\subref{fig:force_control_dyn2} regolazione forza utilizzando lo schema a livello dinamico; 
%		\subref{fig:force_control_cin2} regolazione forza utilizzando lo schema a livello cinematico.} 
%	\label{fig:force_control2}
%\end{figure}
%\begin{figure}[ht] 
%	\centering
%	\subfloat[][]{
%		\label{fig:trajectory_dyn2}
%		\includegraphics[scale=0.8, keepaspectratio]{trajectory_dyn2}
%	}
%	\hspace{8pt}
%	%\quad
%	\subfloat[][]{
%		\label{fig:trajectory_cin2}
%		\includegraphics[scale=0.8, keepaspectratio]{trajectory_cin2}
%	}
%	\caption[Simulazione 1, inseguimento percorso]{Simulazione  1, inseguimento percorso: 
%		\subref{fig:trajectory_dyn1} inseguimento percorso su piano $x$-$y$ utilizzando lo schema a livello dinamico; 
%		\subref{fig:trajectory_cin1} inseguimento percorso su piano $x$-$y$ utilizzando lo schema a livello cinematico.} 
%	\label{fig:trajectory2}
%\end{figure}

La terza simulazione \figurename~\ref{fig:simulazione3} prevede di effettuare un compromesso tra le prime due: viene utilizzato il task per la postura predefinita scalare presentato in sezione \ref{Sec_task_eliminazione_moti_interni} (utilizzando soglie di attivazioni sufficientemente alte in modo tale che il risultato non sia simile a quello della prima simulazione) seguito dal task di minimizzazione del veicolo utilizzato per la precedente simulazione. In \algname~\ref{alg:gerarchia_task3} è presentata la nuova gerarchia.
\begin{algorithm}
	\caption{Gerarchia task 3}
	\label{alg:gerarchia_task3}
	\begin{algorithmic} [1]
		\STATE{$\bm{\rho}_{p} \leftarrow \bm{0}$}
		\STATE{$\bm{Q}_{p} \leftarrow \bm{I}$}
		\IF{$\mbox{dinamico}$}
		\STATE{$(\bm{Q}_{p},\bm{\rho_{p}}) \leftarrow \mbox{task}(A_{f},\prescript{v}{}{\bm{J}}_{f},0,\bm{Q}_{p},\bm{\rho}_{p})$}
		\ELSE
		\STATE{$(\bm{Q}_{p},\bm{\rho_{p}}) \leftarrow \mbox{task}(A_{f},\prescript{v}{}{\bm{J}}_{f},\dot{\bar{x}}_{f},\bm{Q}_{p},\bm{\rho}_{p})$}
		\ENDIF
		\STATE{$(\bm{Q}_{p},\bm{\rho}_{p}) \leftarrow \mbox{task}(\bm{A}_{jl},\bm{J}_{jl},\dot{\bar{\bm{x}}}_{jl},\bm{Q}_{p},\bm{\rho}_{p})$}
		\STATE{$(\bm{Q}_{p},\bm{\rho}_{p}) \leftarrow \mbox{task}(A_{m},\bm{J}_{m},\dot{\bar{x}}_{m},\bm{Q}_{p},\bm{\rho}_{p})$}
		\STATE{$(\bm{Q}_{p},\bm{\rho_{p}}) \leftarrow \mbox{task}(\bm{A}_{ca},\prescript{t}{}{\bm{J}}_{ca},\prescript{t}{}{\dot{\bar{\bm{x}}}}_{ca},\bm{Q}_{p},\bm{\rho}_{p})$}
		\STATE{$(\bm{Q}_{p},\bm{\rho}_{p}) \leftarrow \mbox{task}(\bm{A}_{ha},\prescript{v}{}{\bm{J}_{ha}},\prescript{v}{}{\dot{\bar{\bm{x}}}}_{ha},\bm{Q}_{p},\bm{\rho}_{p})$}
		\STATE{$(\bm{Q}_{p},\bm{\rho}_{p}) \leftarrow \mbox{task}(\bm{A}_{t},\prescript{v}{}{\bm{J}_{t}},\prescript{v}{}{\dot{\bar{\bm{x}}}}_{t},\bm{Q}_{p},\bm{\rho}_{p})$}
		\STATE{$(\bm{Q}_{p},\bm{\rho_{p}}) \leftarrow \mbox{task}(A_{pp2},\bm{J}_{pp2},\dot{\bar{x}}_{pp2},\bm{Q}_{p},\bm{\rho}_{p})$}
		\STATE{$(\bm{Q}_{p},\bm{\rho_{p}}) \leftarrow \mbox{task}(\bm{A}_{mv},\prescript{v}{}{\bm{J}}_{mv},\prescript{v}{}{\dot{\bar{\bm{x}}}}_{mv},\bm{Q}_{p},\bm{\rho}_{p})$}
		\STATE{$\dot{\bar{\bm{y}}} = \bm{\rho}_{p}$}
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}
I grafici delle velocità di giunto del manipolatore e del veicolo sono mostrate in \figurename~\ref{fig:joint_velocities3} e in \figurename~\ref{fig:vehicle_velocities3}
\begin{figure}[ht].
	\centering
	\includegraphics[scale=1.7, keepaspectratio]{joint_velocities3}
	\caption[Simulazione 3, velocità di giunto] {Simulazione ,: velocità di giunto del manipolatore $[\frac{rad}{s}]$.}
	\label{fig:joint_velocities3}
\end{figure}
\begin{figure}[ht] 
	\centering
	\subfloat[][]{
		\label{fig:vehicle_linear_velocities3}
		\includegraphics[scale=0.8, keepaspectratio]{vehicle_linear_velocities3}
	}
	\hspace{8pt}
	%\quad
	\subfloat[][]{
		\label{fig:vehicle_angolar_velocities3}
		\includegraphics[scale=0.8, keepaspectratio]{vehicle_angolar_velocities3}
	}
	\caption[Simulazione 3, velocità veicolo]{Simulazione  3, velocità veicolo 
		\subref{fig:vehicle_linear_velocities3} velocità lineari $[\frac{m}{s}]$; 
		\subref{fig:vehicle_angolar_velocities3} velocità angolari $[\frac{rad}{s}]$.} 
	\label{fig:vehicle_velocities3}
\end{figure}

\begin{figure}[ht] 
	\centering
	\subfloat[][]{
		\label{fig:simulazione3_1}
		\includegraphics[scale=0.3, keepaspectratio]{simulazione3_1}
	}
	\hspace{8pt}
	%\quad
	\subfloat[][]{
		\label{fig:simulazione3_2}
		\includegraphics[scale=0.3, keepaspectratio]{simulazione3_2}
	}
	\caption[Simulazione 3, screenshot]{Simulazione  3, screenshot.} 
	\label{fig:simulazione3}
\end{figure}

Infine viene effettuata un'ultima simulazione utilizzando la stessa gerarchia della terza simulazione, in cui si è rallentata la velocità nello spazio operativo dell'end-effector e si sono cambiati i parametri di controllo:
\begin{center}
	\begin{tabular}{ | l | r |}
		\hline
		Parametro & Valore \\ \hline \hline
		$K_{v}$   & 300    \\ \hline
		$K_{p}$   & 0,03   \\ \hline
		$K_{i}$   & 0,2    \\ \hline
	\end{tabular}
\end{center}
In \figurename~\ref{fig:force_control_final} è mostrato il grafico di forza (utilizzando il controllo in forza a livello cinematico) in cui si può osservare come nonostante si siano diminuiti i guadagni relativi al controllo in forza, le prestazioni sono molto simili a quelle di \figurename~\ref{fig:force_control_cin1}.
\begin{figure}[ht].
	\centering
	\includegraphics[scale=1.7, keepaspectratio]{force_control_final}
	\caption[Simulazione 4, controllo in forza] {Simulazione 4, controllo in forza a livello cinematico.}
	\label{fig:force_control_final}
\end{figure}